%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Dans l'attente d'un bus]
Soit $n \in \N*$. Une expérience est tentée à chaque temps $\frac{1}{n}, \frac{2}{n}, \frac{3}{n}, \hdots$. \`A chaque essai, le résultat est un succès avec probabilité $p_{n} \in\interoo{0 1}$ ou un échec avec probabilité $1-p_n$, indépendamment des autres essais (l'exemple classique : on demande après chaque intervalle de temps de longueur $\frac{1}{n}$ si le bus est passé). On appelle $T_{n}$ le temps à attendre avant le premier succès.

  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la loi de $n T_{n} ?$

    \item On suppose que $\lim\limits_{n \rightarrow+\infty} n p_{n}=\lambda>0$. Montrer que $\left(T_{n}\right)_{n \in \N*}$ converge en loi vers une variable aléatoire dont on précisera la loi en fonction de $\lambda$.

  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que, si on a au moins un succès, $T_n(\omega) \in \left \{\frac1n,\hdots, \frac{n}{n},\frac{n+1}{n},\hdots\right \}$, et sinon, $T_n(\omega)=\infty$ (temps d'attente infini, car pas de succès). Ainsi 
		\[ nT_n(\Omega) = \N \cup\{\infty\}.\]
		Notons $S_i$ l'événement \guill{obtenir un succès lors de la $i$-ième expérience}. Alors 
		\begin{align*}
		\forall k\in \N,\quad [nT_n=k] &= \overline{S_1}\cap\hdots \cap \overline{S_{k-1}}\cap S_k
		\end{align*}
	et par indépendance des tirages 
	\begin{align*}
		\PP(nT_n=k) &= \PP(\overline{S_1})\times\hdots \times \PP(\overline{S_{k-1}})\times\PP(S_k)\\
			&= (1-p_n)\times (1-p_n)\times p_n = (1-p_n)^{k-1}p_n.
	\end{align*}
	Enfin, par le même raisonnement et par limite monotone :
	\[ \PP(nT_n=\infty) = \lim_{k\to +\infty} (1-p_n)^k = 0\text{ car } p_n\in \interoo{0 1}.\]
	\item Remarquons que si $r\in \N$ est fixé, 
	et si $k\in \interent{rn r(n+1)-1}$, alors 
	\[ \frac{k}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0.\]
	Ainsi, les seules valeurs que peut prendre la limite en loi des $(T_n)$ sont des entiers strictement positifs  
	
	Soit $r\in \N*$. On a :
	\begin{align*}
		F_{T_n}(r) &= \PP(T_n\leq r)\\
			&= \PP(nT_n \leq rn) \\
			&= \sum_{k=1}^{rn} \PP(nT_n=k)\\
			&= \sum_{k=1}^{rn} (1-p_n)^{k-1} p_n \\
			&= p_n \frac{1-(1-p_n)^{rn}}{1-(1-p_n)} = 1-(1-p_n)^{rn}
	\end{align*}
	Or 
	\begin{align*}
	(1-p_n)^{rn} &=	\eu{rn\ln(1-p_n)} = \eu{rn\ln\left(1-\frac{np_n}{n}\right)}.
	\end{align*}
	Par hypothèse, $np_n\tendversen{n\to +\infty}\lambda$ donc $\frac{np_n}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0$. Alors :
	\begin{align*}
	(1-p_n)^{rn} &= \eu{ rn\left( -\frac{np_n}{n}+\petito{\frac{1}{n}}\right)}	\\
	&=\eu{-rnp_n + \petito{1}} \tendversen{n\to +\infty} \eu{-r\lambda}.
	\end{align*}
	Ainsi
	\[ F_{T_n}(r)\tendversen{n\to +\infty} 1-\eu{-r\lambda}\]

	Notons $T$ la variable aléatoire telle que $T(\Omega)=\N*$ et pour tout $r\in \N*$, $F_T(r)=1-\eu{-r\lambda}$. Le résultat précédent garantit que $(T_n)$ converge en loi vers $T$.
	
	Ainsi, pour tout $r\in \N*$, 
	\begin{align*}
	\PP(T=r) &= F_T(r)-F_T(r-1) = \eu{-(r-1)\lambda}-\eu{-r\lambda}\\
	&=\left(\eu{-\lambda}\right)^{r-1}(1-\eu{-\lambda}).
	\end{align*}
	On reconnait que $T\suit \GG(1-\eu{-\lambda})$.

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
